\documentclass[10pt]{beamer}
\input{lecture_preamble.tex}

\title{Лекция 4: классы типов}

\begin{document}
\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Классы типов}
  \begin{itemize}
    \item Полиморфные функции, которые мы видели в прошлый раз, имеют одно определение для любых параметров типов.
    \item Часто нужно определить функции по-разному для разных типов.
    \item Для этого используются классы типов.
          \begin{haskell}
            class Eq a where
                (==), (/=) :: a -> a -> Bool
                x == y = not (x /= y)
                x /= y = not (x == y)
          \end{haskell}
    \item \haskinline|Eq| "--- название класса.
    \item \haskinline|a| "--- тип, относящийся к этому классу.
    \item \haskinline|(==)| и \haskinline|(/=)| "--- функции-члены класса, с определениями по умолчанию.
    \item Их нужно определить для типа \haskinline|a| \pause(достаточно одну).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Экземпляры классов}
  \begin{itemize}
    \item Чтобы объявить, что тип \haskinline|Bool| относится к классу \haskinline|Eq|:
          \begin{haskell}
            instance Eq Bool where
                -- (==) :: Bool -> Bool -> Bool
                True == True = True
                False == False = True !\pause!
                _ == _ = False
          \end{haskell}
    \item При этом \haskinline|a| в сигнатуре членов заменяется на тип, для которого определяется экземпляр.
    \item Ещё пример:\pause
          \begin{haskell}
            instance Eq IpAddress where
                -- (==) :: IpAddress -> IpAddress -> Bool
                Ip4Address x == Ip4Address y = x == y
                Ip6Address x == Ip6Address y = x == y
                _ == _ = False
          \end{haskell}
          \only<3>{\item Рекурсивно ли это определение?}
    \item<4-> Это не рекурсия: \haskinline|==| в правой части относится к другому типу (\haskinline|String|).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ограниченный полиморфизм}
  \begin{itemize}
    \item Если спросить GHCi про тип \haskinline|==|, получим
          \begin{haskell}
            ghci> :t (==)
            (==) :: Eq a => a -> a -> Bool
          \end{haskell}
    \item Читается \enquote{\haskinline|a -> a -> Bool| для любого \haskinline|a| из \haskinline|Eq|}.
    \item Часть перед \haskinline|=>| называется контекстом.
    \item Его элементы "--- ограничения. Когда их больше одного, они пишутся в скобках через запятую.\pause
    \item Типы полиморфных функций, \emph{использующих} \haskinline|==| и \haskinline|/=|, пишутся аналогично. Определим:
          \begin{haskell}
            foo [] = True
            foo [x] = True
            foo (x : tail@(y : _)) = x == y && foo tail
          \end{haskell}
          Какой у неё тип (и смысл)? \pause
    \item \haskinline|foo :: Eq a => [a] -> Bool| \pause
    \item Функция проверяет, равны ли все элементы списка.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Экземпляры для полиморфных типов}
  \begin{itemize}
    \item Попробуем определить \haskinline|Eq| для \haskinline|Maybe a|:\pause
          \begin{haskell}
            instance Eq (Maybe a) where
                -- (==) :: Maybe a -> Maybe a -> Bool
                Just x == Just y = x == y
                Nothing == Nothing = True
                _ == _ = False
          \end{haskell}
          \only<2>{\item Верное ли это определение?} \pause
    \item Здесь \haskinline|a| не обязательно \haskinline|Eq|, и поэтому \haskinline|x == y| \\не скомпилируется.
    \item А можно ли так?
          \begin{haskell}
            instance Eq (Maybe a) where
                (==) :: Eq a => Maybe a -> Maybe a -> Bool
                Just x == Just y = x == y
                Nothing == Nothing = True
                _ == _ = False
          \end{haskell}
          \pause
    \item Нет: эта сигнатура для \haskinline|(==)| более ограничена, чем заданная классом.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Экземпляры для полиморфных типов \\с ограничениями}
  \begin{itemize}
    \item Правильно так:
          \begin{haskell}
            instance Eq a => Eq (Maybe a) where
                Just x == Just y = x == y
                Nothing == Nothing = True
                _ == _ = False
          \end{haskell}
    \item Читаем \enquote{\haskinline|Maybe a| относится к \haskinline|Eq| только тогда, когда \haskinline|a| относится к \haskinline|Eq|}.
    \item Контексты экземпляров подчиняются тем же правилам, что контексты функций.
    \item Ограничения могут упоминать другие классы, а не только тот, экземпляр которого определяется.
    \item Не может быть много экземпляров одного класса для одного типа с разными условиями.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Аналоги в других языках}
  \begin{itemize}
    \item Как перегрузка функций (или операторов), но глубже встроенная в систему типов.
    \item Перегруженные функции "--- просто разные функции, связанные только общим именем.
    \item Здесь обязательно близкие типы и общий смысл.
    \item И функции могут быть использованы другими полиморфными функциями. \pause
    \item Не путайте классы типов и классы в ООП, общее только название!
    \item В C++ есть близкое понятие концепций. \pause
    \item До C++20 было только для документации, а теперь их можно объявлять и использовать в коде. \pause
    \item Часто сравнивают с интерфейсами в Java/C\#, но это подходит хуже: \pause в классах типов есть \enquote{статические} и бинарные методы, совсем другой смысл функции, возвращающей такой тип.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Другие важные классы}
  \begin{itemize}
    \item
          Линейно упорядоченные типы:
          \begin{haskell}
            class Eq a => Ord a where
                compare :: a -> a -> Ordering
                (<), (<=), (>), (>=) :: a -> a -> Bool 
                max, min :: a -> a -> a
          \end{haskell}
          \begin{itemize}
            \item \haskinline|Eq a| "--- надкласс \haskinline|Ord|, то есть любой экземпляр \haskinline|Ord| должен быть и экземпляром \haskinline|Eq|. \pause
            \item Логически стрелка скорее в другом направлении:\\ \haskinline|a| относится к \haskinline|Ord| $\implies$ \haskinline|a| относится к \haskinline|Eq|.
          \end{itemize}
          \pause
    \item
          Типы, ограниченные сверху и снизу:
          \begin{haskell}
            class Bounded a where
                minBound, maxBound :: a 
          \end{haskell}
          \begin{itemize}
            \item Это не подкласс \haskinline|Ord| потому, что порядок, для которого эти значения "--- границы, может быть частичным.
          \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Преобразования в строки и обратно}
  \begin{itemize}
    \item
          Типы, значения которых можно превратить в строки:
          \begin{haskell}
            class Show a where
                show :: a -> String 
                ...
          \end{haskell}
          \pause
    \item Или прочитать из строк:
          \begin{haskell}
            class Read a where ...

            read :: Read a => String -> a
          \end{haskell}
          \pause
    \item Для нас то, что за многоточиями, неважно, но подробности описаны \href{http://hackage.haskell.org/package/base-4.10.1.0/docs/Prelude.html#g:22}{в документации}.\pause
    \item \haskinline|read| должна быть обратной к \haskinline|show|.
    \item Заметьте полиморфизм \haskinline|read| по возвращаемому типу:
          \begin{haskell}
            ghci> read "2" :: Integer
            2
            ghci> read "2" :: Double
            2.0
          \end{haskell}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Опасность \haskinline|read|}
  \begin{itemize}
    \item Что случится, если передать \haskinline|read| неподходящий аргумент?
          \begin{haskell}
            ghci> read "1" :: [Bool] !\pause!
          \end{haskell}
          \begin{ghci}
            *** Exception: Prelude.read: no parse
          \end{ghci}
    \item Если вы не знаете \emph{точно}, что текст содержит значение, используйте безопасную
          \begin{haskell}
            readMaybe :: Read a => String -> Maybe a
          \end{haskell}
          из модуля \haskinline|Text.Read|.
          \pause
    \item[]
    \item Это не единственная функция в Prelude с такой проблемой.
    \item Пакет \hackage{safe} содержит безопасные варианты для всех таких функций (посмотрите его документацию).
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Класс перечислимых типов}
  \begin{itemize}
    \item
          \haskinline|Enum| содержит типы, значения которых образуют последовательность.
          \begin{haskell}
            class Enum a where
                succ, pred :: a -> a
                toEnum   :: Int -> a
                fromEnum :: a -> Int
                enumFrom :: a -> [a] -- и ещё 3 вариации
          \end{haskell}
          \pause
    \item Для него есть специальный синтаксис:
          \begin{itemize}
            \item \haskinline|[n..]| означает \haskinline|enumFrom n|;
            \item \haskinline|[n..m]| "--- \haskinline|enumFromTo n m|;
            \item \haskinline|[n,m..]| "--- \haskinline|enumFromThen n m|;
            \item \haskinline|[n,m..l]| "--- \haskinline|enumFromThenTo n m l|.
          \end{itemize}
          \pause
    \item Для \haskinline|Float| и \haskinline|Double| есть экземпляры \haskinline|Enum|, так что можно писать \haskinline|[1.0..]|\only<4->{, но они довольно странные}:
          \begin{haskell}
            ghci> [1.2..2.0] !\pause!
            [1.2,2.2]
          \end{haskell}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Иерархия числовых классов}
  \begin{itemize}
    \item Вернёмся к \enquote{числовым типам} из первой лекции.
    \item Это тоже классы типов, образующие довольно сложную иерархию.\pause
          \begin{haskell}
            class Num a where
                (+), (-), (*), negate, abs, signum, fromInteger

            class (Num a, Ord a) => Real a where
                toRational
                
            class (Real a, Enum a) => Integral a where
                quot, rem, div, mod, quotRem, divMod
                toInteger
                
            class Num a => Fractional a where
                (/), recip, fromRational    
          \end{haskell}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Иерархия числовых классов: дробные типы}
  \begin{itemize}
    \begin{haskell}
      class Fractional a => Floating a where 
          exp, log, sqrt, (**), logBase, 
          pi, sin, cos, ...

      class (Real a, Fractional a) => RealFrac a where 
          properFraction :: Integral b => a -> (b, a)
          truncate, round, ceiling, floor :: 
              Integral b => a -> b

      class (RealFrac a, Floating a) => RealFloat a where
          isNaN, isInfinite :: a -> Bool
          ...
          
      fromIntegral :: (Integral a, Num b) => a -> b
      realToFrac :: (Real a, Fractional b) => a -> b
    \end{haskell}
    \item \href{http://hackage.haskell.org/package/base-4.16.4.0/docs/Prelude.html#g:7}{Полная документация.}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Числовые литералы}
  \begin{itemize}
    \item Литерал \haskinline|0| означает \haskinline|fromInteger (0 :: Integer)| и соответственно получает тип \pause\haskinline|Num a => a|.
    \item Аналогично для дробных: \haskinline|1.1| представляется как рациональное и превращается в \haskinline|fromRational ((11 % 10) :: Rational)| типа \haskinline|Fractional a => a|.
    \item Здесь:
          \begin{haskell}
            module Data.Ratio where
              data Ratio a -- экспортировано без конструктора
              type Rational = Ratio Integer
              (%) :: Integral a => a -> a -> Ratio a
          \end{haskell}
          \pause
    \item Использование рациональных чисел для дробных литералов позволяет избежать ошибок округления.\pause
    \item Конечно, при преобразовании в \haskinline|Float| или \haskinline|Double| они вернутся.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Алгебраические классы}
  \begin{itemize}
    \item Для разных структур из общей алгебры или линейной алгебры можно определить соответствующие им классы. В стандартной библиотеке есть
    \item моноиды в \haskinline|Prelude|:
          \begin{haskell}
            class Monoid a where
                mempty :: a
                mappend :: a -> a -> a
                mconcat :: [a] -> a
                
            x <> y = mappend x y -- синоним для mappend
          \end{haskell}
    \item и полугруппы в \href{https://hackage.haskell.org/package/base/docs/Data-Semigroup.html}{\haskinline|Data.Semigroup|}. \pause
    \item Ещё несколько из теории категорий, но это предмет будущих лекций.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Определение функций внутри или вне класса}
  \begin{itemize}
    \item При определении функций над классом часто приходится выбирать из двух вариантов:
          \begin{itemize}
            \item член класса с определением по умолчанию;
            \item функция, определённая вне класса.
          \end{itemize}
    \item Например, \haskinline|(/=)| можно было бы определить вне класса:
          \begin{haskell}
            (/=) :: Eq a => a -> a -> Bool
            x /= y = not (x == y)
          \end{haskell}
          \pause
    \item Такую функцию нельзя реализовать по-разному для разных экземпляров.\pause
    \item Если для каких-то типов есть реализация лучше той, что по умолчанию, лучше сделать функцию членом класса.
          \pause
          \begin{itemize}
            \item Очевидная проблема: вы можете не знать (или не подумать) о таких типах.
          \end{itemize}
          \pause
    \item Или если реализация по умолчанию не всегда верна \pause(но тогда почему это реализация по умолчанию?).
  \end{itemize}
\end{frame}

% TODO Похоже, неверно: compare оптимально? Поискать пример лучше

%\begin{frame}[fragile]
%\frametitle{Определение функций внутри или вне класса:\\случай \haskinline|Ord|}
%\begin{itemize}
%    \item Ещё пример: в \haskinline|Ord| можно было бы оставить только \haskinline|(<=)| членом класса.
%    \item Или только \haskinline|compare|.
%    \item Но определение \haskinline|(<)| и других функций через них не всегда оптимально.
%    \item (Подумайте, почему!)
%\end{itemize}
%\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Законы классов типов}
  \begin{itemize}
    \item Рассмотрим такой экземпляр типа:
          \begin{haskell}
            data Weird = Weird Int

            instance Eq Weird where
                Weird x == Weird y = x /= y
          \end{haskell}
    \item Даже не зная смысла \haskinline|Weird| мы видим, что что-то здесь не так. \only<1>{Что?}\pause
    \item Это определение нерефлексивно, то есть \haskinline|Weird 1 /= Weird 1|.
    \item У всех классов типов (почти) есть законы.
    \item То есть наличия функций типов, указанных в определении, недостаточно;
    \item для корректных экземпляров должны выполняться определённые законы.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Законы классов типов}
  \begin{itemize}
    \item Например, для \haskinline|Eq| законы такие:\pause
          \begin{haskell}
            !$\forall$! x :: a. x == x
            !$\forall$! x, y :: a. x == y !$\implies$! y == x
            !$\forall$! x, y, z :: a. x == y !$\wedge$! y == z !$\implies$! x == z !\pause!

            !$\forall$! x, y :: a; Eq b; f :: a -> b. x == y !$\implies$\pause! 
                f x == f y
          \end{haskell}
          \pause
    \item Законы могут говорить и о связи между классами. Например, если тип одновременно \haskinline|Ord| и \haskinline|Bounded|, то естественно требовать
          \begin{haskell}
            !$\forall$! x :: a. x <= maxBound
            !$\forall$! x :: a. x >= minBound
          \end{haskell}
          \pause
    \item Компилятор не может проверить законы.
    \item Поэтому ответственность за их соблюдение лежит на программисте.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Автоматический вывод экземпляров}
  \begin{itemize}
    \item Почти все определения \haskinline|(==)| устроены одинаково:\pause
          \begin{itemize}
            \item Типы всех полей всех конструкторов должны быть \haskinline|Eq|;
            \item Значения с одинаковым конструктором равны, если равны все их поля (или полей нет);
            \item Значения с разными конструкторами не равны;
          \end{itemize}
    \item Почти, но не все: \pause для рациональных чисел не так.\pause
    \item Чтобы не писать такие определения каждый раз, после \haskinline|data| или \haskinline|newtype| ставят \haskinline|deriving (Eq)|.
    \item \haskinline|deriving| также работает для \haskinline|Ord|, \haskinline|Show|, \haskinline|Read|, \haskinline|Enum| и \haskinline|Bounded|.
    \item Порядок на значениях для \haskinline|Ord|, \haskinline|Enum| и \haskinline|Bounded| задаётся порядком конструкторов в определении.\pause
    \item Разные расширения GHC позволяют \haskinline|deriving| для других классов.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Классы типов и \haskinline|newtype|}
  \begin{itemize}
    \item Для каждой пары класса и типа можно определить только один экземпляр.
    \item А что делать, если осмысленных экземпляров больше одного?
    \item Например, числа "--- моноиды по операциям \haskinline|+| и \haskinline|*|.\pause
    \item В таком случае мы можем завернуть существующий тип в \haskinline|newtype| и определить для нового:
          \begin{haskellsmall}
            newtype Sum a = Sum { getSum :: a }
                deriving (Eq, Ord, Read, Show, Bounded, Num)

            instance Num a => Monoid (Sum a) where
                mempty = Sum 0
                mappend (Sum x) (Sum y) = Sum (x + y) !\pause!

            newtype Product a = Product { getProduct :: a }
                deriving (Eq, Ord, Read, Show, Bounded, Num)

            instance Num a => Monoid (Product a) where ...
          \end{haskellsmall}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Классы типов и \haskinline|newtype|}
  \begin{itemize}
    \item Если заметили, \haskinline|Num| не было в списке классов, для которых есть автоматический вывод экземпляров.
    \item Для \haskinline|newtype| можно вывести любой класс с помощью расширения \haskinline|GeneralizedNewtypeDeriving|.\pause
    \item Выведенное определение каждой функции вызывает ту же функцию завёрнутого типа с вставкой и разбором конструкторов где нужно:
          \begin{haskell}
            instance Num a => Num (Sum a) where
                Sum x + Sum y = Sum (x + y)
                Sum x * Sum y = Sum (x * y)
                negate (Sum x) = Sum (negate x)
                ...
          \end{haskell}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Классы типов и модули}
  \begin{itemize}
    \item \haskinline|Класс(..)| в списке импорта/экспорта означает класс со всеми методами, как для типа.
    \item Поскольку экземпляры не имеют имён, они экспортируются из модуля всегда.
    \item И импортируются всегда, когда модуль упоминается в списке импорта.\pause
    \item[]
    \item Из-за этого существование экземпляров для пары класс-тип не в одном модуле "--- проблема.
    \item Поэтому экземпляры обычно определяются либо в том модуле, где определён тип, либо в том, где определён класс.
    \item Остальные называются сиротами и по возможности их создания следует избегать.
    \item Это делается с помощью того же трюка с \haskinline|newtype|.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Ограничения классов типов в стандартном Haskell и расширения GHC}
  \begin{itemize}
    \item В стандартном Haskell есть несколько ограничений на объявления классов типов и экземпляров.
    \item А в GHC расширений, которые их снимают.
    \item Все перечислять не будем, они есть в  \href{http://downloads.haskell.org/~ghc/latest/docs/html/users_guide/glasgow_exts.html#class-declarations}{User's Guide, раздел 10.8}.
    \item Сейчас достаточно знать, что если что-то не компилируется из-за отсутствия \haskinline|-XFlexibleInstances|, \haskinline|-XFlexibleContexts| или \haskinline|-XInstanceSigs|, их спокойно можно включить.
    \item \haskinline|-XUndecidableInstances|, \haskinline|-XOverlappingInstances|, \haskinline|-XIncoherentInstances| опаснее, но в этом курсе в любом случае не понадобятся.
  \end{itemize}
\end{frame}

% TODO восстановить слайды
%\begin{frame}[fragile]
%\frametitle{Классы с несколькими параметрами}
%\begin{itemize}
%    \item TODO
%\end{itemize}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]
%\frametitle{Типы как члены классов}
%\begin{itemize}
%    \item TODO
%\end{itemize}
%\end{frame}

\end{document}
